MOC : 
Titre : [[Le Royaume-Uni de 1837 à 1914]]
Date : 2023-09-16
***

## Résumé
#### 1 - Structures institutionnelles et vie politique à l'époque victorienne
Modèle pour les libéraux et réformateurs du 18e et 19e.

Pas de constitution mais des traditions. Pourtant super stable. Monarque comme symbole des valeurs morales du pays.

#### 2 - Religion, moralisme, mentalité victorienne
##### 2. Les grandes valeurs victoriennes
###### 2.3 Autres valeurs
Dans cette société chrétienne par excellence qu'est la société victorienne, la famille constitue la cellule de base. Le mariage et les familles nombreuses sont exaltés, le célibat et le divorce vilipendés. Chacun tient dans la famille une place bien définie : la femme, en particulier, être fragile qui se doit d'être protégé par l'homme appelé en toute occasion à faire preuve de virilité, se trouve du coup, en général, en etat de soumission et d'infériorité. Le divorce a bien été institué en 1857, mais il coûte si cher que seules les élites bourgeoises ou aristocratiques peuvent, le cas échéant, y recourir. De plus, la femme divorcée (tout comme celle qui demeure célibataire) aura à souffrir de la plus mauvaise des réputations. 

La bourgeoisie victorienne exalte encore le travail comme la valeur suprème permettant à l'individu de s’affirmer dans la société. Le travail est indissociable d’autres qualités telles que le mérite, la persévérance, le dépassement de soi-même et, en définitive, de l’esprit de compétition si cher aux victoriens. Aussi, lorsqu'il prononce le discours d’inauguration de l’Exposition universelle de 1851, le prince Albert loue-t-il le travail de tout un peuple, exaltant la « compétition individuelle » et la « perfection des réalisations ». Le travail est aussi un précepte religieux car la paresse fait partie des pires péchés qui soient : l’oisiveté est sans cesse fustigée par la bonne société. De là à penser que la pauvreté n’est que la conséquence de la paresse et du manque de persévérance, et qu’elle est donc méritée par ceux qui la subissent le pas est vite franchi.

L'ère victorienne est aussi celle de la croyance dans la marche du progrès. Déjà, un peu plus tôt, certains courants de pensée, tel l’utilitarisme ont exprimé l’idée d’une évolution continue de l’humanité dans le sens du progrès. Le positivisme, le rationalisme à la mode affirment volontiers que l’homme éclairé par la science est capable de parvenir à la perfection dans le
cadre d'une société organisée rationnellement. La philosophie de l’histoire en vogue de Stuart Mill à Thomas Macaulay partage en général ce point de vue, tout en mettant l’accent sur le rôle central des Britanniques et de leur civilisation dans cette marche continue vers le progrès (c’est très net dans l'Histoire de l'Angleterre de l'historien whig Macaulay). Beaucoup de sujets de la reine d'Angleterre partagent effectivement le sentiment d'une réussite collective qui ferait des Britanniques le nouveau peuple élu par Dieu. Cette foi dans le talent d’une société tout entière à l’œuvre contribue en partie à créer un « consensus victorien ». François Bédarida en conclut : « C'est à se demander si Dieu ne serait pas devenu anglais. »

##### 3. Interrogations et contestations
###### 3.2 Les défis de la science
Si les années 1830-1850 sont, en Europe, celles du triomphe du [[Positivisme|positivisme]], du [[Scientisme|scientisme]] et du [[Rationalisme|rationalisme]], elles ne manquent pas d'amener certaines interrogations dans le domaine religieux. Ainsi en France, Ernest Renan, proclamant, dans L'Avenir de la science (1848), sa foi dans les possibilité immenses du progrès scientifique, en vient à rejeter la foi chrétienne : « Nul ne peut servir deux maîtres. » La Grande-Bretagne n'échappe pas à ce courant, notamment avec le géologue Charles Lyell qui, très tôt, remet en question la chronologie biblique. Puis vient le temps de l’exégèse ou analyse critique des textes de la Bible, la parution en anglais des différentes Vie de Jésus éditées sur le continent, celle de l’Allemand David Strauss (1835) et celle du Français Renan (1863), niant la nature divine du Christ et dénonçant la croyance aux miracles. Des savants prestigieux comme Thomas Huxley n'hésitent pas à proclamer l’incompatibilité de l’esprit scientifique et de la foi chrétienne. 
Charles Darwin (1809-1882), biologiste célèbre. a renoncé à la Carrière ecclésiastique souhaitée par son père pour faire un long voyage à travers le monde à bord du Beagle. Devenu ami de Lyell, il développe ses théories de la sélection naturelle, de « la lutte pour l’existence qui se rencontre partout » et de l’évolution des espèces dans ses deux Ouvrages majeurs, L'Origine des espèces (1859) et L’Origine de l’homme (1871). Ces nouvelles théories apparaissent très vite comme la négation de quelques-uns des dogmes fondamentaux du christianisme (notamment des récits de la Genèse, d’où la négation du péché originel) et suscitent la réaction indignée des autorités ecclésiastiques. Il faut attendre la fin du siècle pour qu’un courant de pensée amène les croyants, notamment au sein de l’Église anglicane, à établir une réflexion sur les réponses adaptées à fournir aux nouvelles données de la science. Toute une partie du monde intellectuel, largement influencée par les nouvelles données de la science, prend ainsi ses distances avec celles de la Révélation. À la fin de la période victorienne, l'introspection est à la mode et tout un courant de réaction se développe contre le matérialisme ambient. Non seulement les contemporains n'hésitent plus à s’interroger sur les contradictions et les tares de leur propre société mais ils viennent à procéder à des analyses autorisant toutes les remises en cause.
###### 3.3 La contestation des valeurs victoriennes : quelques exemples
La vie adulte de Jen (1819-1900) Couvre la totalité de la période victorienne. Cet écrivain passionné d’art rédige plusieurs essais, notamment une Economie politique de l’art (1857). Sa critique est passéiste, faite de dégoût pour la nouvelle civilisation industrielle et machiniste dans laquelle il voit le contraire de l’art : elle a engendré la laideur et perverti les hommes par l'esprit matérialiste. Lui qui est admirateur de l’architecture gothique, il est Pariculièrement écœuré par le développement du chemin de fer qui a transformé « notre joyeuse Angleterre en terre du Masque de fer ». Aussi prône-t-il un retour aux valeurs et à l’esthétique du Moyen Âge ainsi qu’à l'artisanat traditionnel (il est vrai que l’intérêt porté au passé médiéval a été remis au goût du jour par des écrivains de l’âge romantique comme Walter Scott). Ruskin s’enthousiasme également pour la peinture préraphaélite, surtout lorsque cette dernière manifeste son intérêt pour l’apport médiéval.

Matthew Arnold (1822-1888), passionné par la littérature classique, n’est lui non plus pas de son temps, mais, à la différence de Ruskin, il ne prône pas un retour au passé médiéval et à ses valeurs. Le modernisme à en définitive amené à l’individualisme, au matérialisme et à détruit la vraie religion. Ses reueils poétiques (Empédocle sur l’Etna. 1852) témoignent de son angoisse deant le monde moderne, angoisse qui devient métaphysique. Dégoûté par la
société victorienne, autant par l’égoïsme aristocratique et le moralisme bourgeois que par la vulgarité populaire, il préconise, dans Culture et anarchie 1869, une restauration des valeurs de justice et de solidarité accompagnée d'un esprit de tolérance. 

Grand pourfendeur des valeurs victoriennes et notamment du puritanisme, Oscar Wilde (1856-1900), d’origine irlandaise (il est né à Dublin et a fait ses études à Trinity College), ne cache pas ses sympathies pour le socialisme. Emprisonné deux ans pour homosexualité (1895), il s'exile ensuite à Paris où il mourra dans un état de solitude et de demi-misère. Son œuvre (Le Portrait de Dorian Gray, 1891 : L'Éventail de lady Windermere, 1892...) est  empreinte d'une perception tragique de la vie et de la société. Il n'en revendique pas moins une liberté artistique qui est la seule capable de recréer une esthétique pervertie par les valeurs bourgeoises.

Les valeurs victoriennes restent ainsi longtemps triomphantes ; pourtant à la fin du règne, une partie de la société commence à faire son autocritique. Les fondements mêmes du victorianisme. ce mélange de matérialisme individualiste et de christianisme moralisateur et puritain, sont ouvertement battus en brèche. Comme le fait remarquer François Bédarida, « contre le matérialisme dominant se sont élevés les souffles de l'esprit ».

#### 3 - L'économie victorienne
##### 1. La situation vers 1850 : l'atelier du monde
###### 1.1 La supériorité britannique
Le Royaume-Uni bénéficie d’abord des ressources de ses mines de charbon et d'or (notamment au nord-est de l’ Angleterre et dans le pays de Galles) dont la production s'accroît considérablement à l’ère du charbon et de la vapeur. Depuis son invention au XVIIIe siècle, la machine à vapeur s’est répandue partout, autorisant la victoire du machinisme et la généralisation du factory system. La production de houille, si nécessaire au développement des activités industrielles, est ainsi passée de 16 millions de tonnes en 1816 (estimation) à 65 millions en 1854 (statistique officielle). L'industrie textile est un autre secteur triomphant, en particulier avec l’essor de la production cotonnière qui largement tiré profit de la mécanisation (water frame, mule-jenny...). La métallurgie, les machines et les constructions mécaniques, la construction navale ont bénéficié des perfectionnements techniques pour la production du fer et de l’acier dès le xvi siècle. Ainsi, au milieu du xix° siècle, personne ne songe à contester la primauté mondiale de l’industrie britannique. 

Ce développement de l'industrie ne s'est pas effectué au détriment de l'agriculture, bien au contraire. Les progrès agricoles avaient commencé en fait dès la fin du Moyen Age et ils ont été consolidés au XVIIIe par la généralisation du système des enclosures (mise en place de terrains et de champs clos supposant la disparition des droits d'usage collectifs et la liberté d'exploitation agricole). Il en est résulté la mise en place de vastes unités de production aux mains de quelques milliers de grands propriétaires, la diffusion des progrès techniques et une nette augmentation des rendements, au plus grand profit de la céréaliculture et de l'élevage (système du mixed farming).

Inaugurée le 1e mai 1851, la première Exposition universelle, avec ses 15 000 exposants et ses millions de visiteurs, apparaît comme le symbole de la puissance de la nation britannique dans toutes ses composantes au milieu de la paix sociale retrouvée après les troubles du chartisme. L'attention est tout particulièrement retenue par le fameux « Crystal Palace », énorme monument tout en verre et en métal, véritable cathédrale des temps nouveau conçue par Joseph Paxton, un self-made man. Victoria peut bien parler du « Jour le plus glorieux de notre histoire » : l'Exposition symbolise, par delà la réussite de l’industrie britannique, le triomphe des valeurs victoriennes.

###### 1.2 L'ère du chemin de fer
Le Royaume-Uni est bien le berceau du chemin de fer. Certes, l’invention du chemin de fer ne date pas à proprement parler du xix° siècle : déjà bien auparavant avait été mis au point un système de traction sur rails à l’aide de chevaux. notamment pour acheminer le charbon des puits de mine vers les canaux où il était transbordé. L'invention d’une machine à vapeurs d'un nouveau type par [[Richard Thevitick]] en 1800, puis celle de la locomotive par [[George Stephenson]] en 1814 ont inauguré une ère nouvelle. En 1825 est ouverte la 1ere ligne de chemin de fer entre Stockton et Darlington, puis, en sept 1830, la ligne Liverpool Manchester, reliant le port et une ville industrielle de première importance. Ces débuts fulgurants sont facilités par l'essor de la production houillère et métallurgique nécessaire à la fabrication des rails et des locomotives. Dès 1838. la liaison entre Londres et les autres grandes villes anglaises est achevée. L'Écosse est bientôt reliée à la capitale, ainsi que Holyhead, tête de pont pour l'Irlande. Au milieu du siècle, le Royaume-Uni, très en avance sur un pays comme la France, dispose déjà d'environ 10 000 kilomètres de voies ferrées.

L'enthousiasme des Britanniques pour le chemin de fer a été un phénomène qui à largement dépassé les milieux de l’économie. Il faut préciser que l'État n'est nullement intervenu, pas même pour dresser une carte des lignes prioritaires à construire comme ce fut le cas en France avec le plan Guizot de 1842. Tout a été dû à l'initiative privée, et les souscriptions lancées par les compagnies de chemins de fer ont été des succès (notamment au cours des
eux grandes vagues de la railway mania : entre 1833 et 1836 puis entre 1844 et 1847 ). Les actionnaires étaient malgré tout, pour une bonne part, issus de la bourgeoisie d’affaires et de l'aristocratie, Ceux qui, comme [[John Ruskin]], déplorent le triomphe du nouveau moyen de transport qui accompagne le remplacement de l'Angleterre verte par l'Angleterre noire apparaissent bien isolés.

###### 1.3 Le triomphe du libre-échange
Le protectionnisme était la politique des landlords, c’est-à-dire des grands propriétaires fonciers appartenant à la haute aristocratie. Ils tiraient d’importants revenus de leurs terres et redoutaient en particulier la concurrence des blés étrangers à bon marché. D’où l’adoption des corn laws, droits douaniers nés perçus sur les céréales étrangères : à la suite des guerres napoléoninnes, tout l’arsenal des mesures protectionnistes à été renforcé afin d'empêcher les céréales étrangères de parvenir sur le marché britannique. Pourtant les corn laws sont vivement critiqués car rendus responsables du pain cher  dont le peuple britannique est la première victime. L'offensive contre les corn laws et le protectionnisme est mené par des libéraux groupés dans l'Anti-Corn Law League dirigée par un industriel de Manchester [[Richard Cobden]]. Dans ce domaine, les revendications des libre-échange rejoignent souvent celles des chartistes et elles ont le soutien du puissant Iobby des négociants et des industriels, qui en attendent un vigoureux développement des activités économiques et commerciales à leur plus grand profit.

La bataille pour le libre-échange est gagnée lorsque [[Robert Peel]] se rallie aux théories de l’ACLL. Une série de mesures adoptées entre 1846 et 1849 abolit les corn laws et instaure le libre-échange. Les Actes de navigation datant du XVIIe siècle, qui empêchaient tout produit non européen de parvenir en Angleterre et dans son empire s'il n'était pas transporté sur un navire britannique, sont également abolis.

Malgré ses craintes et grâce à la conjoncture de prospérité agricoles, l'aristocratie britannique ne voit pas ses revenus s’effondrer. Il est difficile toutefois de déterminer dans quelle mesure le libre-échange a eu une ici une incidence bénéfique sur la conjoncture économique de la période suivante : il n'a pas provoqué la chute des prix alimentaires tant attendue par certains et qui devait jouer un rôle de stimulateur sur la demande en produits industriels François Crouzet observe par ailleurs que « le commerce britannique avec l'Europe augmenta, mais il n’y eut ni invasion du marché anglais par les produits continentaux, ni invasion de l'Europe sur les marchandises anglaises.

##### 2. Jusqu'en 1875 : essor et optimisme
###### 2.1 L'apogée de l'économie britannique ?
De 1851 à 1873, un cycle de prospérité accentué par une hausse générale des prix est observable dans l’ensemble du monde capitaliste. Les découvertes d'or aux États-Unis et en Australie, toute une législation facilitant l'activité économique (notamment la concentration des entreprises) contribuent à cette prospérité qui concerne toujours tous les secteurs : agriculture, industrie, commerce (notamment avec l’activité de la marine marchande), banque, finances , assurances et services au niveau international.

Il ne faut pas s’imaginer néanmoins la période mis-victorian comme uniformément prospère et euphorique. Elle n'échappe pas aux variations cycliques qui affectent tout le XIXe siècle et qui avaient été déjà largement ressenties au cours de la période précédente (notamment avec les « creux » de 1837. 1842 et 1848, qui ont sans doute amplifié la crise chartiste). Ces fluctuations ont des causes diverses liées notamment aux circonstances internationales (les guerres se produisant à l’extérieur ont une incidence sur le commerce et sur les prix), aux récoltes qui influent sur les importations de produits alimentaires, aux caprices de l’investissement et de la concentration des entreprises, à la conjoncture afférente aux échanges internationaux … ==Ainsi la hausse des prix connaît des variations d’intensité, avec des maxima entre 1853 et 1855, puis entre 1869 et 1873, coïncidant avec des cycles de forte prospérité. À l’inverse, on relève des dépressions passagères mais brutales, ayant pour conséquence de fortes poussées de chômage : ainsi entre 1856 et 1858, entre 1861 et 1863 (au moment de la guerre de Sécession), puis entre 1866 et 1868.==

###### 2.2 Analyse sectorielle : transports, agriculture, industrie
Vers 1850, la période « héroïque » de la construction des chemins de fer semble achevée ; pourtant, de nouvelles lignes sont ouvertes de façon à peu près continue jusqu'en 1914. Beaucoup, il est vrai, sont des « voies secondaires ». comme celles ouvertes en France après le [[Plan Freycinet]] de 1879. Ces lignes sont gérées par de très nombreuses compagnies privées, dont le nombre a tendance à décroître en raison d’un mouvement continu de concentration. Certains hommes d’affaires tels que George Hudson, surnommé « le
roi des chemins de fer », bâtissent des fortunes considérables grâce à cet essor. Pourtant, au début du xx° siècle, les compagnies de chemin de fer connaissent de sérieuses difficultés financières en raison d’un insuffisant effort de modernisation : l’ère de la locomotive à vapeur traditionnelle semble déjà largement dépassée. Dans les villes, le tramway électrique fait son apparion dans les années 1890. De plus, le chemin de fer n’a pas réussi à tuer les autres moyens de transport, le trafic routier a réussi à conserver une certaine vigueur.

Dans le domaine de l'agriculture, l'abolition des corn laws n'a pas provoqué l'effondrement des cours des céréales tant redouté par les landlords : les années 1850 et 1860 sont celles d'une prospérité de la céréaliculture anglaise. La demande intérieure se maintient à un niveau élevé sans que le marché britannique soit envahi par les blés russes et américains (il est vrai que la guerre de Crimée puis la guerre de Sécession jouent un rôle de frein pour ce
type d'importations). Certes, les surfaces emblavées tendent à reculer mais les grands propriétaires n’en souffrent pas vraiment, d’autant plus que les rendements continuent à augmenter du fait de la diffusion de la moissonneuse à partir des années 1850. Par ailleurs, la place de l’élevage et de la production animalière dans le paysage et le bilan agricole du pays ne cesse de gagner du terrain : au début des années 1870, les produits de l’élevage représentent près des deux tiers de la production agricole totale. L’embouche du bétail a en
particulier fortement progressé dans les riches régions herbagères du nord et de l’ouest de l’ Angleterre.

Tous les secteurs de l’industrie connaissent un boom exceptionnel. Ainsi, c'est au cours de la période 1854-1873 que la production houillère a connu son taux de croissance annuel le plus fort : 4 % en moyenne. La production de charbon, qui était de 65 millions de tonnes en 1854, dépasse les 120 millions au début des années 1870. Les exportations de charbon sont multipliées par sept entre 1837 et 1860. De même, l’industrie textile connaît un taux de croissance annuel moyen, en terme de production nette, de 4,3 % entre 1837 et 1857. L'activité cotonnière, qui est largement concentrée dans le Lancashire (région de Manchester surtout) et emploie plus d’un demi-million de personnes au milieu du xIx* siècle, apparaît toujours comme le secteur le plus important. Après une forte expansion jusqu’en 1860, elle subit une crise passagère mais durement ressentie à cause de la guerre de Sécession qui a
pour effet de couper les approvisionnements en matières premières venant des États-Unis. La crise est néanmoins surmontée avant même la fin de la guerre et le coton connaît un nouvel essor jusqu’en 1874, date du retournement de conjoncture. L’essor de l’industrie cotonnière n'a pas empêché celui du secteur lainier : entre 1846 et 1873, la valeur des exportations de laine augmente de plus de 6 % par an en moyenne. La sidérurgie bénéficie de progrès techniques tels que le convertisseur Bessemer (1856), qui permet de transformer aisément la fonte en acier, ou le procédé Thomas-Gilchrist, qui permet d'éliminer le phosphore présent dans le minerai de fer. La production d'acier en profite largement : les compagnies de chemin de fer (pour la fabrication des rails) et les industries navales font désormais appel à l'acier. La métallurgie de transformation est en plein essor, notamment dans le domaine des machines-outils. Et l’industrie chimique britannique détiendra la première place mondiale jusqu'aux premières années de la [[Grande Dépression]].

###### 2.3 Les activités commerciales et financières
L'ère du charbon et de la vapeur contribue aussi à révolutionner les transports maritimes avec la victoire définitive du navire à vapeur. Pendant que la marine marchande quadruple en tonnage sous le règne de Victoria, le navire à vapeur tend à supplanter définitivement le voilier. Pourtant, en 1850, il ne représente encore que 45 % du tonnage total. En 1880, la proportion est de 4 % et elle atteindra 93 % en 1913. L'ouverture du canal de Suez, en 1869. a un effet accélérateur sur la construction, la mer Rouge étant peu hospitalière pour les voiliers. Entre 1850 et 1880, le tonnage des navires à vapeur construit annuellement est multiplié par neuf. De plus, des améliorations techniques viennent à plusieurs reprises perfectionner la qualité des navires : ainsi avec le développement de la roue à aubes à partir des années 1850. Il faut encore aménager les ports et accroître les investissements, mais le coût des frets maritimes baisse considérablement : le Royaume-Uni conserve, et de
loin, sa première place mondiale pour la marine marchande. 

C’est au cours de la période 1841-1871 que le volume des exportations et des importations britanniques atteint son taux de croissance maximal. Le perfectionnement des moyens de communication, l’élargissement des marchés, les besoins en matières premières de l’industrie britannique en plein essor et la fourniture de produits manufacturés disponibles à l'exportation en quantités toujours plus importantes expliquent ce boom des échanges. Le
Royaume-Uni importe massivement des matières premières textiles, des minerais et des produits alimentaires (surtout après des Corn laws) ; la part des produits manufacturés en provenance d'Allemagne et des États-Unis tend à s’accroître sous l'impulsion du libre-échange. La part du charbon dans les exportations totales, tout en restant faible, a tendance à augmenter. Les articles textiles (cotonniers surtout) représentent à eux seuls plus de la moitié des exportations totales et les produits métallurgiques 20 % (fers et aciers finis et semi-finis, rails, machines...). 

Le bilan du commerce extérieur laisse encore apparaître deux faits qui ne sont d’ailleurs pas propres uniquement à la période de prospérité située entre 1850 et 1873 mais aussi avant et après :
- la balance du commerce extérieur est en permanence déficitaire et ce déficit tend à augmenter régulièrement en raison de la masse énorme des importations 
- la part de l’Empire colonial dans le commerce extérieur britannique est modérée : à peine un quart du total, ce qui pourrait étonner étant donné le poids de l’Empire dans la puissance et les mentalités britanniques à l’apogée de l’ère victorienne.

Le déficit de la balance commerciale est très largement compensé par les revenus des services et des placements de capitaux à l’extérieur, ce qui permet aux Britanniques d’avoir une balance des paiements très excédentaire. Les revenus des services font plus que tripler entre le début des années 1850 et le début des années 1870, essentiellement par le fait que la marine de commerce britannique, universellement réputée, assure une bonne part du commerce international, mais aussi grâce à l'efficacité de ses compagnies d'assurances (notamment de la bourse d'assurances Lloyd’s). Les investissements de capitaux à l'étranger se font également à un rythme accéléré à partir des années 1850 : le Royaume-Uni commence alors à  mériter le titre de « banquier du monde ». Ainsi, les avoirs britanniques quadruplent entre début des années 1850 et le début des années 1870. Les investissement dirigent alors pour l essentiel vers l'Europe continentale pour la construction de chemins de fer.

##### 3. Les difficultés économiques de années 1875-1900 et leurs limites
###### 3.1 Une Grande Dépression ?
En 1873, le Royaume-Uni entame, comme d’autres pays industrialisés. un cycle de récession économique baptisé traditionnellement « Grande Dépression ». La Croissance économique, considérée de façon globale, connaît un net ralentissement par rapport à la période précédente. La dépression se caractérise par une baisse des prix très forte entre 1873 et 1887 puis, après une légère remontée jusqu’en 1891, à nouveau accentuée jusqu’en 1896. Des crises cycliques sont toujours déterminées par la conjoncture du commerce international et par le caractère variable des investissements industriels, mais elles sont plus longues qu’autrefois. Des difficultés sont éprouvées à la fois par l'agriculture et par les secteurs industriels devenus déjà traditionnels. ==La crise de l’agriculture provoque l’effondrement des revenus des land-lords.== Ainsi voit-on les prix du blé diminuer de moitié entre 1870 et 1900 : la céréaliculture est le secteur agricole le plus touché par la crise. L'élevage connait aussi des difficultés ; malgré tout, les prix des produits animaliers hésitent mieux : ils ne baissent que de 15 % entre 1870 et 1900 ; les pâturages et les herbages continuent même à gagner du terrain, peut-être à la faveur de la crise de la céréaliculture. ==Globalement, les landlords se refusent à opérer les investissements qui s'imposent pour un redressement de l'agriculture, préférant les placements mobiliers.== La part du Royaume-Uni dans la peoduction industrielle mondiale, qui dépasse encore 30 % au début des années 1870, tombe à 14 % à la veille de la guerre : François Crouzet parle d'un « déclassement de la Grande-Bretagne en tant que puissance industrielle », La productivité industrielle ne progresse plus et, dans bien des secteurs, les technologies qui avaient fait merveille au cours de la période précédente apparaissent désormais tout à fait dépassées. Le taux de croissance
annuel moyen de la production textile (tous textiles confondus), qui est demeuré vigoureux jusqu’en 1873, tombe à 0,7 % seulement entre 1873 et 1900. De même, la croissance de la sidérurgie britannique connaît un sérieux ralentissement après 1873, et le Royaume-Uni ne parvient pas à faire face à la demande de matériel électrique qui augmente fortement avec l'apparition du tramway.

Les causes les plus nettement établies de la dépression sont à chercher à l'extérieur du Royaume-Uni. Il faut d’abord évoquer la montée en puissance économique de concurrents tels que l'Allemagne et les États-Unis, dont les taux de croissance surpassent nettement ceux du Royaume-Uni. Celui-ci doit subir la concurrence des produits agricoles (blé, viande...) en
provenance des pays neufs d'Amérique et d’Australie qui parviennent facilement sur le marché britannique grâce au libre-échange... Des pays comme les États-Unis et le Canada disposent de vastes plaines fertiles où une céréaliculture très mécanisée rend possible l’exportation de produits à bas prix. De plus, le développement des transports frigorifiques permet de faire venir des viandes congelées, essentiellement depuis l'Australie et la
Nouvelle-Zélande.

==Dans le domaine industriel aussi, la concurrence étrangère se fait sentir de facon sévère. Des pays comme l’Inde, la Chine, le Japon, qui achetaient autrefois des cotonnades au Royaume-Uni, se mettent à les produire eux-mêmes et à les exporter.== Si l’on prend l’exemple de la production d'acier, le Royaume-Uni est dépassé par les États-Unis en 1886 et par l’Allemagne en 1893. Il en va de même dans le domaine de la chimie où le Royaume-Uni, qui
détenait autrefois le premier rang mondial, se voit relégué au troisième, loin derrière les États-Unis et l’ Allemagne. L’archaïsme des structures économiques britanniques, lié au vieillissement des équipements en l’absence d’une véritable modernisation, accentue encore les effets de la concurrence étrangère. De plus, les Britanniques n'ont pas saisi les nouvelles orientations du commerce international ni l’avenir prometteur de nouveaux secteurs industriels tels que l’automobile, la chimie, les industries électriques, qui contribuent par ailleurs aux réussites de l’économie allemande et américaine. ==Certains historiens britanniques estiment toutefois qu'on a beaucoup exagéré l'accusation faite aux victoriens de la dernière période d’avoir manqué d’esprit d'innovation et de prévoyance.==
hihi : [[Electrical industry lag]]

###### 3.2 Les limites
S'il faut relativiser la Grande Dépression, cela tient d’abord au fait que la stagnation de la productivité doit être nuancée selon les secteurs. La concentration des entreprises se poursuit et l’économie britannique demeure performante dans certains domaines comme la production et la vente du charbon ou encore la construction navale. Ainsi la production houillère, qui s’établissait à 120 millions de tonnes au début des années 1870, passe le cap des 200 millions de tonnes à la fin du siècle ; entre ces deux périodes, les exportations
de charbon ont pratiquement triplé. En 1892-1896, le Royaume-Uni lance aussi encore 79 % du tonnage mondial des navires marchands. Dans d’autres secteurs comme la production de machines, il a à subir durement la concurrence étrangère (américaine notamment), mais il ne s’effondre pas. ==La suprématie financière de la City londonienne demeure évidente et les Britanniques apparaissent encore largement comme les banquiers du monde. L'excédent de
la balance des paiements courants est de l’ordre de 40 millions de livres à la fin du XIXe siècle ; il dépassera les 200 millions à la veille de la guerre. Au détour des années 1880, on assiste à une nouvelle vague de placements de capitaux à l'étranger, cette fois en direction des pays neufs.== Les années 1890 se caractérisent par contre par un ralentissement, sauf en direction de l'Afrique du Sud qui fascine toujours les Britanniques pour ses richesses en
diamants et en or.

###### 3.3 L'ère des doutes
Pendant leur longue période de prospérité, les Britanniques louent les vertus du libéralisme et du libre-échange. Avec la Grande Dépression, les avantages de la politique libre-échangiste apparaissent beaucoup moins évidents. Les puissances continentales, la France et l’ Allemagne, sont revenues à un protectionnisme parfois draconien pour protéger leur marché (cas du [[Loi Méline|tarif Méline]] en France pour remédier aux difficultés de l’agriculture, 1892). Il est d’ailleurs fort possible, comme le pense Paul Bairoch, que le Royaume-Uni soit devenu victime de son libre-échangisme unilatéral dans la mesure où des pays comme l'Allemagne avaient non seulement rattrapé leur retard industriel mais pouvaient maintenant concurrencer les Britanniques sur leur propre marché tout en protégeant le leur. Les difficultés économiques remettent en selle certaines théories interventionnistes pendant qu’une [[Fair Trade League]] demande, en vain il est vrai, le retour aux mesures protectionnistes.

Beaucoup de Britanniques sont de plus en plus sensibilisés à la « question sociale » qu'ils mettent désormais en rapport avec la situation économique : la misère qui sévit toujours, en particulier dans les quartiers les plus populaires de la capitale, révélée par les enquêtes de l’ Armée du Salut, est en général imputée à la « dépression du commerce et de l’industrie », pour reprendre les termes d’une enquête royale. Les difficultés de la société rurale s’aggravent : les revenus agricoles auraient globalement diminué d’environ 30 % au cours de la « Grande Dépression ». Les landlords ne sont pas les seuls à être touchés, un certain nombre de fermiers le sont aussi et, naturellement les salariés agricoles qui vivent déjà le plus souvent dans des conditions misérables : l’exode rural a repris de plus belle. 

==Ainsi l’optimisme de la période mid-victorian incarné par un [[Thomas Macaulay]] ou un [[Samuel Jevons]] laisse la place, dès avant 1900, aux doutes et aux interrogations, comme celles d’un [[Matthew Arnold]] qui dénonce bruyamment l’ensemble du système économique et social. ==Dans une perspective strictement économique, le Royaume-Uni, encore en position nettement dominante au milieu du xix° siècle, a désormais amorcé un processus inexorable de déclin, en particulier dans le domaine industriel, qui ne se démentira pas au cours du xx° siècle.

____
#### 4 - Villes et sociétés urbaines dans la grande bretagne victorienne
Dans le cas français, la ville au XIX° siècle a fait l’objet d’un débat déjà ancien : tombeau de la race ou phare de la civilisation ? En France comme en [[Grande-Bretagne]], nous nous Situons dans une période de forte Croissance urbaine qui est à l’origine de changements radicaux en matière sociale. Les villes sont naturellement le laboratoire de la nouvelle société. Alors, la ville victorienne est-elle cet enfer que nous décrit [[Friedrich Engels]] ou le lieu d'avant-garde du progrès si essentiel dans l’esprit des victoriens ?
##### 1. La croissance des villes et ses conséquences
###### 1.1 Croissance démographique, croissance urbaine
Population britannique +27millions en 100 ans de 10,5 à 37.
Le malthusianisme, largement pratiqué dans les élites, commence ainsi à se répandre dans les catégories plus modestes de la population.
Dès 1851, pop urbaine à 50%.

###### 1.2 Les transformations des villes
Laideur, tristesse, croissance anarchique, foyer de misère, tout a été dit sur les villes anglaises à l’époque de l’industrialisation. Qu'il s’agisse des avertissements lancés aux pouvoirs publics par Chadwick ou des tableaux catastrophiques d’Engels dans La Situation de la classe laborieuse en Angleterre, les conditions de vie et d'hygiène dans les villes britanniques, particulièrement dans les premières années du règne de Victoria, ne laissant pas indifférent. 
Ségrégation est très forte entre les quartiers bourgeois et de vastes espacesinsalubres et miséreux où habitent notamment les immigrés d'origine irlandaise.

À la fin du 19e on voit se construire des quartiers avec des maisons individuelles avec un jardin.

###### 1.3 Londres à l'ère victiorienne
Surtout vrai dans l'East end (Whitechapel, Bethal Green). En 1889, 30% des londoniens vivent au-dessous du minimum vital. Attire et repousse à la fois. Peintres préraphaélites comme [[Dante-Gabriel Rosseti]]. Écrivains aussi comme [[Charles Dickens]],[[George Bernard Shaw]] et [[Oscar Wilde]].

##### 2. Bourgeois et prolétaires 
###### 2.1 L'ascension bourgeoise
Vers 1850, les Britanniques définissent en général leur société comme un système pyramidal à trois étages : l'aristocratie est placée au sommet (upper class), la bourgeoisie au milieu (middle class), le petit peuple des travailleurs occupe la plus grande partie de l’ensemble, mais vers le bas (lower class). Ainsi, à la différence de la France où elle franchement classée dans la catégorie supérieure de la société, la bourgeoisie est désignée en Grande-Bretagne comme la « classe moyenne », C’est pourtant elle qui apparaît de loin comme la plus entreprenante dans cette société de compétition que veut être la société victorienne,

I| faut naturellement remplir un certain nombre de critères pour être reconnu comme appartenant à la middle class : exercer une activité professionnelle (commerce, finance, patronat dans l’industrie, profession libérale, intellectuelle.…); disposer d’un certain revenu (au minimum 200 livres par an...), partager une mentalité commune... La middle class est cependant loin d'être homogène, et la différence de revenus — liée en général aux différents
types d'activités professionnelles — permet d’y distinguer globalement trois sous-ensembles 

- une upper middle class comportant le grand patronat, les financiers et les négociants les plus riches. Leurs revenus dépassent en général 1 000 livres par an. Certaines réussites particulières sont citées en exemple, comme celle le George Hudson, « le roi du chemin de fer », qui finira d’ailleurs ruiné après avoir gagné une immense fortune ;
- une middle middle class où catégorie moyenne recouvrant la plupart des professions libérales et intellectuelles ainsi qu’un patronat aux revenus moins élevés que dans le cas précédent ;
- une lower middle class comportant généralement des petits commerçants, des fonctionnaires, dont le revenu est à peine supérieur à 200 livres par an : la frontière est ténue entre cette petite bourgeoisie et la frange supérieure du peuple, notamment l’« aristocratie ouvrière »,

La bourgeoisie britannique se reconnaît d’abord à ses « signes extérieurs de richesse » : belles demeures luxueusement meublées, abondance de la domesticité, même s’il faut là encore introduire bien des nuances en fonction du niveau de revenus, Elle se considère comme la « nouvelle élite », qui ne doit sa réussite qu'à son talent et à son travail : labeur, patience, honnêteté, discipline, telles sont les clés du succès exaltées notamment dans le [[Self Help]] de [[Samuel Smiles]] (1859), Aussi la bourgeoisie est-elle particulièrement soucieuse de voir ses fils fréquenter les publics schools, ces établissements privés très onéreux destinés à former les cadres du pays et pendant longtemps réservés à une élite restreinte. À partir du milieu du siècle, les publics schools s’ouvrent à un plus large public et formeront désormais la plupart des tenants du pouvoir économique. Il faut dire qu'à côté des plus anciennes et des plus prestigieuses (Eton, Harrow; Rugby...) : bien d’autres ont été ouvertes plus récemment. L'éducation qui y est dispensée demeure largement classique mais ne néglige pas les activités sportives.

À l'égard de l'aristocratie, la bourgeoisie éprouve un sentiment fait à la fois d’attirance et de jalousie, qui peut tourner au mépris comme au temps du combat pour le libre-échange : l'aristocratie est alors présentée comme un groupe d’oisifs inutiles au pays: Toutefois, les peurs engendrées par le [[Chartisme]] entraîne entre bourgeoisie et aristocratie un net rapprochement. À l'égard du petit peuple prédomine un mélange de mépris et de peur, peur de la révolution sociale qui balaiera l’ordre établi : [[Mark Rutherford]] ne compare t-il pas la société victorienne à un « volcan » qui peut à tout moment exploser ? Cette peur est aussi empreinte d’un certain " remords social " encourage les actions de charité envers les plus pauvres. 

###### 2.2 La classe ouvrière vers 1850
Il subsiste encore, en 1850, des artisans indépendants propriétaires de leurs moyens de production, mais ils sont en net recul face à la progression de l’usine mécanisée. Dans ces manufactures travaillent des « prolétaires » (au sens marxiste du terme) toujours plus nombreux dont Engels a donné un tableau particulièrement noir dans son ouvrage La Situation de la classe laborieuse en Angleterre (1845). Leur degré de pauvreté (voire de paupérisation selon l’historiographie marxiste) est difficile à déterminer. Quoi qu'il en soit, les sources (y compris celles émanant de commissions d'enquêtes royales) sont unanimes à reconnaître les difficultés extrêmes de vie de ces prolétaires déracinés, travaillant dans les mines, les usines cotonnières ou métallurgiques, ou encore au service des compagnies ferroviaire. Vers 1850, la Journée de travail dépassant douze heures est encore répandue, surtout lorsqu'il assurer par ailleurs des déplacements parfois longs entre le domicile et l'usine. Less accidents du travail sont des phénomènes extrêmement fréquents et Engems exagère à peine lorsqu'il évoque "de nombreux estropiés, un grand nombre de mutilés" chez les ouvriers de Manchester. Le sort des femmes et des enfants n'est guère plus enviable. Les femmes sont exploitées aussi bien lorsqu'elles travaillent à domicile qu'à l'usine et certaines finissent par verser dans la prostitution. Les mesures adoptées pour limiter le travail des enfants sont en général mal appliquées.
Il est difficile, de même, de déterminer le degré de conscience de classe des ouvriers britanniques à cette époque. Le syndicalisme est autorisé depuis 1824-1825 et une certaine tradition de lutte existe ([[Péterloo]], 1819. et surtout les troubles sociaux liés au chartisme entre 1836 et 1848), mais la lutte ne s'est pas révélée payante. De plus, l'éducation religieuse des Britanniques tend à freiner les ardeurs révolutionnaires.
###### 2.3 Permanences et changements dans la condition ouvrière de 1850 à 1900
Globalement la situation de la classe ouvrière demeure pénible au cours de la scconde moitié du XIX° siècle, tout particulièrement pour les unskilled worker: (travailleurs non qualifiés), tels les dockers, toujours menacés par le chômage. Le nombre de logements insalubres et celui des accidents du travail ne reculent que tardivement, l’alcoolisme demeure un phénomène répandu dans la classe ouvrière. De même, le [[Sweating system]] (système de la suée) fait toujours travailler à domicile, de longues heures et pour un maigre salaire, des milliers de personnes.

Il existe pourtant des améliorations réelles dans les conditions de vie et de travail des ouvriers. Leur salaire réel tend à augmenter : l'accroissement de leur pouvoir d'achat concerne tout particulièrement les produits alimentaire. On voit se répandre la pratique du week-end achevant une semaine de 60 heures. Des mesures nouvelles sont adoptées pour Le travail des enfants. L'alimentation progresse de même que les conditions de logement (la destruction des [[Slums]] devient une réalité nettement visible au cours du dernier quart du siècle), les épidémies reculent, l'espérance de vie s’allonge. L'amélioration des conditions de travail se mesure aussi à une plus grande sécurité dans les  entreprises L'analphabétisme est également en régression, surtout lorsque les temps de loisirs deviennent plus longs. Les expériences dites de « socialisme municipal », comme celle que conduit [[Joseph Chamberlain]] à Birmingham à partir de 1874, contribue réellement à améliorer le sort des travailleurs. 

##### 3. Le monde des marginaux
###### 3.1 Les indigents
La Poor Law ou Loi des pauvres, datant de 1834, constitue le texte de base en matière de « traitement social » de l’indigence. Son principe fondamental est que celui qui ne travaille pas ne saurait en aucun cas jouir d'un sort meilleurs par le biais des secours, que celui qui travaille pour un salaire très bas. Le [[Less eligibility]]  (moindre attraction) l'emporte donc : le recours à l'aide publique ne doit intervenir qu’en dernier ressort et n’attirer en aucun cas celui qui a la possibilité de travailler, même dans des conditions très précaires. Le secours à domicile sont donc supprimés et tout miséreux doit entrer dans les infâmant [[Workhouse]] pour survivre. 

Les workhouses, ces « nouvelles bastilles » présentes dans toutes les villes ont indigné beaucoup de contemporains comme Friedrich Engels ou le romancier [[Charles Dickens]] (dont le père avait été emprisonné pour dettes et qui décrit de façon poignante le monde de la misère dans ses romans). Les conditions de vie y apparaissent souvent inhumaines, le travail extrêmement pénible, l'alimentation très insuffisante, la discipline la plus rigoureuse qui soit. Telle n'était sans doute pas l’intention, au départ, de l’un des promoteurs du système, [[Edwin Chadwick]]. Il n'en reste pas moins que les tenants du principe de less eligibility gagnent ainsi leur pari : le seul nom de workhouse apparaît odieux à la plupart des anglais, et notamment tout ceux qui, guettés par la misère, risquent d'y accéder d'un jour ou l'autre. Il subsiste bien certaines formes de charité encouragées par les classes dirigeantes pour mieux justifier le système social en place, mais elles sont tout juste capables de corriger les injustices sociales les plus criantes. Elles ont le fait de dames patronnesses de la bonnes bourgeoisie et surtout d'associations spécialisées au sein desquelles moralisme et religion sont indissociables de l'action charitable.

###### 3.2 Le monde de la prostitution, de la délinquance et du crime
Une partie sur la [[Prostitution]]
Le monde de la délinquance est étroitement lié à la ville et au développement urbain : du vagabondage et de la mendicité au passage à l'acte délictueux, le pas est vite franchi. Les villes comportent beaucoup d'errants et sont peu sûres, notamment les quartiers défavorisés de Londres : l’East End et les quartiers des docks sont réputés être des coupe-gorge la nuit : d'une manière générale, vols et agressions sont monnaie courante à l'époque victorienne. La
délinquance, la criminalité ont-elles augmenté parallèlement à l’industrialisation et au gonflement numérique de la classe ouvrière ? C’était la théorie d'Engels qui voyait dans la criminalité une manifestation de la lutte des classes. Dans les faits, la classe ouvrière, imprégnée par certains principes liés au moralisme religieux, ne semble pas avoir été particulièrement impliquée dans les actes de délinquance.

La ville victorienne, cadre privilégié du progrès ou enfer social ? Les deux éléments coexistent, de façon à la fois complémentaire et inséparable ? Une citation tirée de La Société victorienne de [[Monica Charlot]] et [[Roland Marx]] exprime bien cette dualité de la ville à l’âge industriel : fascinante et repoussante à la fois, libératrice et aliénante, toujours foisonnante  de vie et d'idées nouvelles.
___
#### 6 - Socialisme et syndicalisme dans la grande-bretagne victorienne


## Références

## Liens 